---
title: "MOS管的基本知识"
date: 2019-07-09T14:30:32+08:00
categories:
    - Analog Circuit
tags:
    - MOS
author: Ben
---

&ensp;&ensp;&ensp;&ensp;所谓CMOS模拟电路，顾名思义就是要用MOS管完成模拟电路的设计，而模拟电路中很重要的一块就是信号处理，这通常需要高性能的运算放大器，而组成高性能放大器的基本结构就是单极放大器，因此单极放大器十分的关键。本文简单介绍一下MOS管单极放大器的一些基本知识，需要注意的是，对于大尺寸(40nm)以上，这些公式的吻合度是不错的，但是到了40nm以下的工艺，仅仅是大部分的趋势吻合，并不能完全对应小尺寸工艺的特性，因此小尺寸的模拟设计是十分有难度的。

<!--more-->

### MOS管的基本公式
&ensp;&ensp;&ensp;&ensp;MOS管是一个四端器件，分别是S、D、G、B(源、漏、栅、衬底)，大部分情况下衬底接的是固定电位，即PMOS接电源，NMOS接地。MOS管的原理非常简单，就是栅极电压控制流过源漏的电流，MOS管工作状态由漏源之间的电压VDS和栅源之间的电压VGS决定，在栅源电压大于阈值电压的情况下，如果漏源电压大于栅源电压减去阈值电压，则工作在饱和区，这个区域有放大功能；如果漏源电压小于栅源电压减去阈值电压，就工作在线性区，这个区域功耗较低。为了方便起见，我们把栅源电压减去阈值电压的值称作过驱动电压。

如图，深色区域就是饱和区
![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/mybany/Schematic@master/MOS_I_V.jpg)


线性区基本公式如下
\\[I _ {D}=\mu C _ {ox}\dfrac {W}{L} \left[\left(V _ {GS}-V_{TH} \right)V _ {DS} - \dfrac {1}{2}V _ {DS} ^ {2} \right]\\]
饱和区的基本公式如下
\\[I _ {D}=\dfrac {1}{2} \mu C _ {ox}\dfrac {W}{L} \left(V _ {GS}-V _ {TH}\right) ^ {2}\\]



可以说，所有的复杂公式都是基于这两个基本公式，下面直接给出几个衍生公式，具体推导过程可以参考拉扎维的书
\\[ g_{m}=\left.\dfrac{\partial I _ {D}}{\partial V _ {GS}}\right| _ {VDS\text{const.}}=\mu C _ {ox}\dfrac {W}{L} \left(V _ {GS}-V _ {TH}\right) \\]

\\[ g _ {m}=\sqrt{2 \mu _ {n} C _ {ox} \dfrac {W}{L} I _ {D}}=\dfrac {2 I _ {D}}{V _ {GS}-V _ {TH}} \\]


### 一些二级效应

#### 体效应

&ensp;&ensp;&ensp;&ensp;在通常情况下，我们一直假定衬源级电压和衬底电压一样实际上，在很多电路中，MOS管的源级会由于电路的需要接在各种地方，而非电源或者地。这个时候，会出现“体效应”。体效应的原理可以看器件书或者拉扎维的书，简单地说就是由于源级和衬底有压差，导致MOS管截止的时候电荷数量变化，这个就会影响MOS管的阈值电压。所以，只需要记住，体效应就是衬底电压和源级电压不同导致的，它会表现为阈值的变化。
只需要记住，对于NMOS管，源级电压高于衬底电压，Vth(阈值电压)增大；对于PMOS管，源级电压低于衬底电压，Vth增大。公式如下，看个大概就行了，这种式子没必要深入理解
\\[ V _ {TH}=V _ {TH0}+\gamma\left(\sqrt{2 \Phi _ {F}+V _ {SB}}-\sqrt{\left|2 \Phi _ {F}\right|}\right) \\]

#### 沟道长度调制效应

&ensp;&ensp;&ensp;&ensp;在MOS管的饱和区公式中，我们其实是假设栅长固定不变的，但是实际上，随着源漏电压的增大，栅长会减小，这是由于MOS管沟道在导通的过程中会形成反型层，反型层可以理解为电荷的通道，这个反型层的宽度才对应真正的栅长。由于它的减小，电流会相应的增大，因此饱和区公式需要修正如下
\\[I _ {D}\approx\dfrac {1}{2} \mu C _ {ox}\dfrac {W}{L} \left(V _ {GS}-V _ {TH}\right) ^ {2}\left(1+\lambda V _ {DS}\right)\\]

如图，深色区域就是反型层
![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/mybany/Schematic@master/CLME.jpg)

#### 亚阈值导电效应

&ensp;&ensp;&ensp;&ensp;在普通分析中，我们基本都是假定VGS(栅源电压)一旦小于VTH(阈值电压)，MOS管就会立马关断，然而实际上当VGS\\(\approx\\)VTH的时候，还是会存在着反型层，依然会有电流流过源漏，并且呈指数关系，当VDS(漏源电压)大于200mV时候，可以用公式表示为，可不要小看这一个特性，它在被运用在很多低功耗芯片中。
\\[  I _ {D} = I _ {0}\exp\frac{V _ {GS}}{\xi V _ {T}}\\]


## 版本控制

| 修改内容    | 时间        | 修改人   |
| :--------: | :--------:  | :-----: |
| Init       | 2019-07-09T14:30:32+08:00 | Ben |
| 改正错别字| 2019-07-010T11:00:00+08:00 | Kortan|



